#+TITLE: Договор строительного подряда: существенные условия, права и обязанности сторон.

[[file:material-obligations-podrjad.org][Договор подряда: понятие, виды, существенные условия, права и обязанности сторон.]]

* отличие
1. По договору строительного подряда подрядчик обязуется в установленный договором срок построить по заданию заказчика определенный объект недвижимости либо выполнить иные строительные работы
(включая капитальный ремонт), а заказчик обязуется создать подрядчику необходимые условия для выполнения работ, принять их результат
и уплатить обусловленную цену.
Заказчик обязан своевременно предоставить для строительства
земельный участок.
Подрядчик обязан осуществлять строительство и связанные с ним
работы в соответствии со сметой, определяющей цену работ, и с технической документацией, определяющей объем, содержание работ
и другие предъявляемые к ним требования. Заказчик вправе вносить
изменения в техническую документацию при условии, если вызываемые этим дополнительные работы по стоимости не превышают
10% указанной в смете общей стоимости строительства и не меняют
характера предусмотренных в договоре строительного подряда работ.
Заказчик в целях осуществления контроля и надзора за строительством и принятия от его имени решений во взаимоотношениях с подрядчиком может заключить самостоятельно, без согласия подрядчика
договор об оказании заказчику услуг такого рода с соответствующим
инженером (инженерной организацией).
Предельный срок обнаружения заказчиком недостатков построенного (отремонтированного) объекта недвижимости составляет пять лет.
* определение
 По договору строительного подряда подрядчик обязуется в установленный договором срок построить по заданию заказчика определенный объект либо выполнить иные строительные работы, а заказчик обязуется создать подрядчику необходимые условия для выполнения работ, принять их результат и уплатить обусловленную цену.

Договор строительного подряда заключается на строительство или реконструкцию предприятия, здания (в том числе жилого дома), сооружения или иного объекта, а также на выполнение монтажных, пусконаладочных и иных неразрывно связанных со строящимся объектом работ. Правила о договоре строительного подряда применяются также к работам по капитальному ремонту зданий и сооружений, если иное не предусмотрено договором.

В случаях, предусмотренных договором, подрядчик принимает на себя обязанность обеспечить эксплуатацию объекта после его принятия заказчиком в течение указанного в договоре срока.

В случаях, когда по договору строительного подряда выполняются работы для удовлетворения бытовых или других личных потребностей гражданина (заказчика), к такому договору соответственно применяются правила параграфа 2 настоящей главы о правах заказчика по договору бытового подряда.

По юридической природе договор подряда:

    консенсуальный (порождает гражданские права и обязанности с момента достижения сторонами соглашения; последующая передача вещи или совершение иных действий осуществляется уже с целью их исполнения);

    возмездный;

    двусторонний (порождает обязательства у обоих сторон);

    синаллагматический (взаимнообязывающий, каждое из двух встречных обязательств является условием для другого; опосредует обмен встречными обязательствами-предоставлениями).

Стороны договора подряда:

    заказчик;

    подрядчик.

ГК не устанавливает каких-либо ограничений для отдельных субъектов гражданского права на участие в подрядных отношениях как со стороны подрядчика, так и со стороны заказчика, ориентируясь на общие правила об участии граждан и юридических лиц в гражданском обороте.

По общему правилу, когда речь идет о выполнении по договору подряда небольшого объема технически несложных работ, они выполняются лично подрядчиком.
* существенные условия
Существенные условия договора подряда:

    предмет (ст. 702 ГК) и

    срок (ст. 708 ГК РФ) (суды, включая ВАС России, признают, что вторым существенным условием данного договора является срок выполнения работ, хотя до 2009 года встречалась и противоположная точка зрения);

    цена работ (отдельные арбитражные суды; хотя она может определяться в соответствии с п. 3 ст. 424 Кодекса - ст. 709).

Предмет договора подряда:

    индивидуально-определенная вещь - при изготовлении;

    конкретный овеществленный результат в отношении индивидуально определенных вещей - при переработке (обработке) или выполнении иной работы;

    собственно работа (деятельность по изготовлению вещи, ее переработке или обработке, иные виды работ).

При отсутствии в договоре подряда условия о предмете или при недостижении сторонами соглашения о его предмете договор считается незаключенным.

Срок договора подряда

В соответствии со ст. 708 ГК в договоре подряда должны указываться начальный и конечный сроки выполнения работы.

Однако по соглашению сторон в договоре могут быть предусмотрены также сроки завершения отдельных этапов работы, т.е. промежуточные сроки.

Изменение указанных в договоре подряда начального, конечного и промежуточных сроков выполнения работы возможно в случаях и в порядке, предусмотренных договором. Подрядчик несет ответственность за нарушение как начального и конечного, так и промежуточных сроков выполнения работы, если иное не установлено законом, иными правовыми актами или не предусмотрено договором. Указанные в п. 2 ст. 405 ГК РФ последствия просрочки исполнения (право заказчика отказаться от принятия исполнения и требовать возмещения убытков, если вследствие просрочки подрядчика исполнение утратило для него интерес) наступают при нарушении конечного срока выполнения работы, а также иных установленных договором подряда сроков.

Цена в договоре подряда

Цена в договоре подряда складывается из двух составляющих и включает:

    компенсацию издержек, понесенных подрядчиком,

    причитающееся ему вознаграждение за выполненную работу.

Правила определения цены выполненных по договору подряда работ устанавливаются ст. 709 ГК: в договоре подряда должны указываться цена подлежащих выполнению работ или способы ее определения. Однако при отсутствии в договоре подряда таких указаний цена определяется в соответствии с п. 3 ст. 424 ГК.
* виды
Виды договора подряда

ГК РФ выделяет следующие виды договора подряда:

    Бытовой подряд

    Строительный подряд

    Подряд на выполнение проектных и изыскательских работ

    Подрядные работы для государственных или муниципальных нужд
* содержание
Содержание договора подряда

В соответствии со ст. 702 ГК основной обязанностью подрядчика являются выполнение по заданию заказчика определенной работы и сдача ему результата выполненной работы. При этом подрядчик выполняет предусмотренные договором работы на свой риск.

Согласно ст. 705HYPERLINK "http://base.garant.ru/10164072/37/" ГК:

    риск случайной гибели или случайного повреждения материалов, оборудования, переданной для переработки (обработки) вещи или иного используемого для исполнения договора имущества несет предоставившая их сторона;

    риск случайной гибели или случайного повреждения результата выполненной работы до ее приемки заказчиком несет подрядчик.

При просрочке передачи или приемки результата работы риски несет сторона, допустившая просрочку.

** Обязанности подрядчика:

    выполнить по заданию заказчика определенную работу иждевением подрядчика (из его материалов, его силами и средствами)  или с использованием материала заказчика;

    сдать результат работы заказчику;

    передать заказчику вместе с результатом работы информацию, касающуюся эксплуатации или иного использования предмета договора подряда, если это предусмотрено договором либо характер информации таков, что без нее невозможно использование результата работы для целей, указанных в договоре.

** Обязанности заказчика:

    принять результат работы (момент перехода права собственности на полученный результат заказчику);

    оплатить результат работы.

** Права заказчика во время выполнения работы подрядчиком (ст. 715 ГК РФ):

    заказчик вправе во всякое время проверять ход и качество работы, выполняемой подрядчиком, не вмешиваясь в его деятельность;

    если подрядчик не приступает своевременно к исполнению договора подряда или выполняет работу настолько медленно, что окончание ее к сроку становится явно невозможным, заказчик вправе отказаться от исполнения договора и потребовать возмещения убытков;

    если во время выполнения работы станет очевидным, что она не будет выполнена надлежащим образом, заказчик вправе назначить подрядчику разумный срок для устранения недостатков и при неисполнении подрядчиком в назначенный срок этого требования отказаться от договора подряда либо поручить исправление работ другому лицу за счет подрядчика, а также потребовать возмещения убытков.
